---
title: React Introduction
date: 2019-05-10
---

import CelloLovesReact from './CelloLovesReact';

![reactjs](./banner.png)

[React](https://reactjs.org/) adalah `JavaScript` `library` yang dibangun oleh tim developer `Facebook` untuk membuat `user-interface` yang lebih `modular` dan `reusable` -- atau dapat digunakan kembali -- serta lebih mudah di `maintain`.
Pertamakali ia muncul pada 2011, ketika [ Jordan Walke ](https://twitter.com/jordwalke), seorang insinyur perangkat lunak yang bekerja di `Facebook` menciptakan sebuah `library`.
Tahun 2011 `React` digunakan di fitur `newsfeed` pada aplikasi `Facebook`, dan selanjutnya digunakan pada sistem aplikasi `Instagram`. Seiring waktu, `React` tumbuh berkembang hingga akhirnya `Facebook` memutuskan untuk menjadikannya `open source` pada Mei 2013 di [ JSConf US ](https://youtu.be/XxVg_s8xAms).
Pada [JSConf](https://youtu.be/KVZ-P-ZI6W4) pada 2015, [React Native library](https://facebook.github.io/react-native/) diperkenalkan untuk mempermudah kebutuhan pengembangan perangkat `Android` dan `iOS`. Pada tahun yang sama, `React Native` di-`open source`-kan.

### `Component-based`

`ReactJS` bukanlah sebuah `framework`. Ia merupakan sebuah `library` yang fokus dalam teknologi UI.
Selain itu, `ReactJS` juga memberikan suatu paradigma baru dalam men-`develop user-interface` (UI) yang memengaruhi teknologi modern lainnya, dus merupakan `JavaScript library` paling populer yang mendapat lebih dari [ 100,000 stars di Github ](https://github.com/facebook/react).

Memahami konsep `ReactJS` sangat membantu untuk membentuk `mental-model` dalam mempelajari teknologinya. Salah satu konsep utamanya adalah `component`.
Ia dapat _dianalaogikan_ sebagai atom yang memiliki tugas tersendiri dalam mengelola dirinya sendiri sekaligus bersama `component-component` lain membentuk molekul untuk digabungkan menjadi sel-sel sebagai fondasi dalam menyusun organ-organ _data dan desain_ dalam men-`develop` `user interface`.

### `Declarative Programming`

Berikut beberapa `quotes` dari berbagai sumber memberikan penjelasan tentang _paradigma deklaratif_ dan _paradigma imperatif_ yang kiranya dapat membantu membentuk mental model dalam membedakan keduanya:

> In computer science, declarative programming is a programming paradigm that expresses the logic of a computation without describing its control flow.

> Imperative programming is like **how** you do something, and declarative programming is more like **what** you do, or something.

> Declarative programming is “the act of programming in languages that conform to the mental model of the developer rather than the operational model of the machine.”

`Declarative Programming` ibarat seperti meminta seorang kawan untuk menggambar sebuah lukisan. Kita _ga_ peduli _gimana_ cara kawan kita menggambar, - terserah dia, suka-suka dia. Sedangkan `Imperative Programming`, seperti ibarat menyimak Pak [ Tino Sidin ](https://id.wikipedia.org/wiki/Tino_Sidin) -- seorang pengajar terkenal era 80-an -- dalam memberikan instruksi langkah demi langkah cara melukis pemandangan untuk mendapatkan hasil yang diinginkan.

> When writing React, it’s often good not to think of _how_ you want to accomplish a result, but instead _what_ the component should look like in it’s new state.

### `Virtual DOM`

[ VDOM ](https://reactjs.org/docs/faq-internals.html#what-is-the-virtual-dom) merupakan konsep `programming` dimana representasi ideal sebuah desain UI disimpan di dalam memori secara `virtual` yang kemudian disinkronkan dengan [ DOM ](https://www.w3schools.com/whatis/whatis_htmldom.asp). Pengibaratan yang saya fahami adalah ibarat membuat desain _denah biru (VDOM)_ suatu "bangunan" UI yang kemudian tugas `React` adalah mengimplementasikannya ke dalam _bangunan nyata (DOM)_.
Manakala terjadi suatu perubahan desain -- katakanlah, mengubah sebuah pintu kamar mandi di kamar utama, alih-alih me-`render` seluruh infrastruktur bangunan yang merupakan proses jika kita menggunakan teknologi terdahulu seperti [JQuery](https://jquery.com/) dalam memanipulasi DOM secara langsung, `React` hanya me-`render` bagian bangunan yang ingin di ubah saja, -- dalam analogi ini adalah pintu kamar mandi di kamar utama.

Proses [ rekonsiliasi ](https://reactjs.org/docs/reconciliation.html) teknologi `React library` merupakan solusi dalam menimalisir pemubaziran atas proses teknologi terdahulu dimana bagian lain dari _"bangunan rumah yang tidak diubah"_ tidak perlu di-`render`. Proses `React` dalam merepresentasikan desain di wilayah `VDOM` atau _denah biru_ yang direkonsiliasikan kedalam `DOM` dinamakan [diffing algorithm](https://reactjs.org/docs/reconciliation.html#the-diffing-algorithm).

Ketiga konsep yang telah disebutkan mengubah cara men-`develop` UI tengah hari ini yang memengaruhi teknologi modern lain seperti `Angular` dan `Vue`.
Selain `Facebook` dan `Instagram`, `ReactJS library dan React-Native` digunakan oleh beberapa aplikasi terkenal seperti [Netflix](https://www.netflix.com/), [New York Times](https://www.nytimes.com/), [Yahoo Mail!](https://mail.yahoo.com/), [WhatsApp](https://www.whatsapp.com/), [Khan Academy](https://www.khanacademy.org/), [Airbnb](https://www.airbnb.com/), [Dropbox](https://www.dropbox.com/), [Tesla](https://www.tesla.com/), [SoundCloud](https://soundcloud.com/mobile/pulse), [Walmart](https://www.walmart.com/), [Skype](https://www.skype.com/en/) dan lain sebagainya.

🦁 🦁 🦁 🦁 🦁

<CelloLovesReact />
